{"title": "Hỏi đáp: Bé uống sữa đi phân xanh", "question": "1. Bác sĩ cho em hỏi là bé (gái) em sinh 2.7 kg chiều cao 50. Nay bé 5 tháng được 6kg chiều cao 61 vậy bé có suy dinh dưõng không?2. Lúc mới sinh bé uống sữa mẹ + sữa Grow bé đi phân vàng sau 3 tháng bé uống sữa Optimun thì bé đi phân xanh, giờ bé uống sữa Similac IQ bé cũng đi phân xanh Và 1 tuần bé chỉ đi ngoài 1 lần. Vậy bé có bị sao không?", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao và cân nặng vẫn còn bình thường nhưng đã ở giới hạn gần bị suy dinh dưỡng rồi. Sữa Similac có nhiều chất sắt nên em bé đi phân xanh và dễ bị bón. Bạn nên cho bé ăn thêm trái cây và uống nước trái cây.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xương bé hay kêu rắc rắc", "question": "Chào Bác Sĩ!Rất cảm ơn những bài giải đáp thắc mắc trước của Bác sĩ. Hiện nay bé trai nhà em được 11 tháng, cân nặng 12kg. Khi vận động cũng hoặc khi người lớn ẳm bé, bé vặn mình xương hay kêu rắc rắc. Xin hỏi Bác sĩ là cháu có bị thiếu canxi hay bệnh gì về xương không? Mong Bác sĩ giải đáp. Cảm ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Khớp của bé chưa phát triển hoàn toàn, còn lỏng lẻo nên dễ phát ra tiếng kêu khi cử động.,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xương bé có tiếng kêu", "question": "Xin chào bác sĩ!Con của em được 8 tháng rưỡi nặng 9 ký 3, bé bú sữa bình hoàn toàn từ lúc mới sinh, hiện giờ bé đã lật, nằm biết chống tay để tự ngồi dậy, ăn dặm ngày 3 cử (sáng, trưa, chiều), em đã cho ăn mặn và uống nước trái cây, sữa chua, phô mai, chủ yếu bú ban đêm. Hiện giờ bé cũng hơi biếng ăn (mỗi lần ăn 1 chén khoảng 200ml, đúc ăn phải có đồ chơi để dụ) và bú (chỉ khoảng 500ml/ngày đêm) Từ lúc bé biết lật em nghe những tiếng kêu nhỏ từ xương của bé phát ra, xin cho em hỏi là bé em có phải bị thiếu hay thừa canxi không, có cần đưa bé đi khám xét nghiệm không, bé rất hiếu động. Còn 1 vấn đề nữa, do em sơ ý khi ngoáy tai bé cựa quậy nên tăm bông đâm sâu vào lỗ tai trái gây chảy máu, em đi khám bác sĩ bảo bị chấn thương ống tai trái, cho thuốc uống, dặn không được dùng dung dịch gì để rửa và hẹn 05 ngày sau tái khám (hiện em đang cho uống được 03 ngày), cho em hỏi bị chấn thương như vậy có nguy hiểm đến thính giác của con em không, em cũng hỏi bác sĩ khám nhưng bác sĩ chỉ trả lời không sao và không giải thích gì thêm nên em cũng hơi lo lắng. Xin bách sĩ trả lời giúp em, em xin cảm ơn rất nhiều.", "answer": ",Chào bạn,,Nếu bé không bị thủng màng nhỉ thì uống thuốc sẽ lành, không ảnh hưởng thính giác. Khớp bé còn lỏng lẻo nên dễ phát ra tiếng kêu khi cử động. Bạn không cần phải ép bé ăn cháo nhiều, chủ yếu là ăn đủ chất đạm, chất béo và xơ thôi. Nên “để dành bụng” để uống sữa, mỗi ngày ít nhất phải 600 ml sữa.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài có lẫn phân màu đen cứng như cứt chuột", "question": "Chào bác sĩ! Con tôi được 4.5 tháng tuổi nặng 8kg, cao 66 cm. Bé bú sữa dielac ban ngày(vì tôi đi làm) ban đêm vẫn bú mẹ. Khi cháu được 4 tháng tôi mới cho bé bú sữa ngoài từ khi bé đó bé đi ngoài phân màu vàng nhưng có lợn cợn phân cục màu đen và cứng như cứt chuột, khoảng 3-4 ngày bé đi ngoài 1 lần, ban đầu phân đen chỉ nhỏ như hạt mè sau càng ngày càng to như cứt chuột và cừng nữa. Nhưng không có mùi tanh. Bác sĩ cho tôi hỏi bé đi như vậy có ảnh hưởng gì tới sức khỏe và bé có bị bệnh gì không. Ngoài uống sữa tôi có cho bé uống thêm nước cam ép và nước xoài ép, nước bưởi ép như vậy có ảnh hưởng đến tiêu hóa cua bé không ạ? Tôi xin cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bị táo bón. Bạn nên tăng thêm trái cây (chuối, đu đủ, xoài chín) cho bé. Nếu được thì nên đổi sang loại sữa công thức nào có nhiều chất xơ hòa tan hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chân vòng kiềng", "question": "Chào bác sĩHiện cu Bin nhà em bị chân vòng kiềng bẩm sinh từ đầu gối trở xuống lúc để đẻ ra bà ngoại và bà nội có bóp chân mà vẫn không đỡ và bây giờ cu Bin được 13 tháng. Vậy cho em hỏi muốn chữa trị thì phải làm thế nào có cần phải phẫu thuật và chữa trị ở bệnh viện nào vậy bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho con bạn vào khám tại phòng khám vật lý trị liệu Bệnh viện Từ Dũ để xác định con bạn bị chân cong sinh lý hoặc vòng kiềng thật sự. Sau khi đã có chẩn đoán thì mới có thể đưa ra hướng điều trị.,,BS. Lê Thị Hiền Nhi\nKhoa Vật lý trị liệu – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn bệnh thalassemia", "question": "Chào bác sĩ!Năm 2011, em mang thai cháu đầu tiên. Khi xét nghiệm máu ở BV Từ Dũ thì kết quả cho thấy chỉ số MCV thấp 82.2 (tiêu chuẩn 83-92). Bác sĩ chỉ định xét nghiệm tiếp đối với chồng. Kết quả của chồng bình thường 83.5 Bác sĩ cho em hỏi cháu bé sanh ra có khả năng mang bệnh thalassemia thể nặng không? Chúng em rất muốn có cháu thứ hai nhưng lại sợ cháu sẽ bị bệnh thalassemia? Chúng em rất lo lắng, mong bác sĩ tư vấn giúp ạ. Cảm ơn và mong sự hồi đáp của bác sĩ!", "answer": "Kính gửi chị Tiên,,Xin mời chị đến Đơn vị Chẩn đoán trước sinh của bệnh viện Từ Dũ để được tư vấn thêm.,Trân trọng,ThS. BS. Nguyễn Khắc Hân Hoan\nKhoa Xét nghiệm Di truyền Y học – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu men g6pd", "question": "Nếu bệnh thiếu men G6PD  ăn nhằm đậu tằm thì có ảnh hưởng tới tính mạng của bé không. Bé thiếu men thì khi lớn có tự khỏi không . Bé có sống khỏe mạnh bình thường không, nếu tuân thủ theo chỉ dẫn của bác sĩ. Bệnh này có phổ biến ở tuyến dưới không. Hôm rồi em ẵm bé về quê Chợ Lách – Bến Tre, bé của em bị sốt em đưa vô bệnh viện huyện, em nói bé bé bị thiếu men G6PD, bác sĩ nói tui không biết bệnh này, nói với tui lận chị. Em nói bác sĩ bảo khi ẵm bé đi khám bệnh phải nói với bác sĩ là bé thiếu men để bác sĩ tránh những thuốc mà bé không uống được. Bé của em được 3 tuổi vẫn phát triển bình thường nhưng em vẫn lo. Xin bác sĩ tư vấn giúp em, em cám ơn. Đậu tằm có nhiều ở Việt Nam không?", "answer": "Chào bạn,,,Bệnh thiếu men G6PD là bệnh lý của gen nên không khỏi được. Bệnh không nguy hiểm, bé vẫn phát triển bình thường, bạn không nên lo lắng. Bé chỉ cần tránh dùng các loại thuốc có thể gây vỡ tế bào máu, đa phần là thuốc dùng để trị sốt rét. Thuốc bác sĩ Nhi khoa có thể kê đơn cho bé khi bệnh mà bé không nên dùng là Cotrimoxazole (Bactrim, Septrim) và bạn nên hạn chế dùng Paracetamol (thuốc hạ sốt Efferalgan, Hapacol…), chỉ dùng thuốc Paracetamol khi bé sốt thực sự.,,Theo tôi biết thì đậu tằm không có ở Việt Nam. Nếu ăn ít thì không sao nhưng tốt nhất là không nên thử những thứ đậu lạ.\nThân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề dây thắng lưỡi", "question": "Chào Bác sĩ!Khi bé được 6 tháng em có cho bé đi khám RHM bệnh viện Nhi đồng 2 TPHCM và Bác sĩ bảo là cháu bị dính thắng lưỡi và có khuyên cháu đi cắt. Đến nay cháu đã được 11 tháng (vẫn chưa cắt). Qua tham khảo trên internet em được biết là có nhiều dạng dính thắng lưỡi (ít hoặc nhiều). Cháu nhà em dính thuộc dạng ít (có thể lè lưỡi khỏi môi). Vậy xin Bác sĩ cho lời khuyên là có nên cắt dây thắng lưỡi cho cháu không? Nếu có thì nên cắt trước lúc cháu biết nói hay sau khi biết nói!? Cảm ơn Bác sĩ!", "answer": ",Chào bạn,,Nếu bé vẫn thè lưỡi nhọn được thì không phải cắt. Bạn nên đưa bé đi khám Bệnh viện Tai mũi họng để bác sĩ đánh giá lại tình trạng của bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 9.5 tháng ngồi bị cong lưng", "question": "Kính chào bác sĩCon em là bé trai 9.5 tháng, nặng 8.5 kg. Bé ngồi vững từ lúc 8.5 tháng và hiện giờ có thể biết để đứng lên. Tuy nhiên, khi ngồi bé bị cong lưng, sờ thấy các đốt sống lồi ra. Có bài tập nào giúp bé ngồi thẳng lưng không ạ, mong bác sĩ chỉ giúp. Ngoài ra, bé rất hay nôn từ lúc khoảng 3 tháng tuổi đến nay, nôn mọi lúc không kể đói hay no. Mỗi sáng thức giấc bé thường bị ho vài tiếng và nôn ói, có khi bé đang ngồi chơi cũng bị trớ sữa hoặc thức ăn, hoặc khi đang ăn rất ngon bé cũng đột nhiên ọe ra. Em có cho bé đi khám vài lần nhưng vẫn không cải thiện. Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn rất nhiều.", "answer": "Xin chào bạn,,Bạn không nói rõ là khi ngồi con bạn bị cong lưng thường xuyên hay khi cong khi thẳng. Lúc đứng lưng có cong không? Con bạn đã trườn, bò, tự ngồi lên được chưa? Các bé nhỏ ngồi không phải lúc nào cũng thẳng lưng, với  lại con bạn hơi nhẹ ký, sờ thấy cột sống lồi ra nên có thể do cơ của bé chưa được mạnh cho lắm. Bạn có thể tập cho con bạn các bài tập chuyển thể như từ ngồi sang nằm, vịn đứng, trườn bò, với lấy đồ chơi ở các tư thế. Nhờ lưu ý vấn đề dinh dưỡng tăng cân cho bé. Còn vấn đề nôn ói thì cách bé bị trào ngược và vùng chậu bé hơi nhạy cảm. Phần này tôi không phải là chuyên gia nhưng bạn nên cho bé ăn nhiều bữa nhỏ, cho ăn từ từ, đừng đổi loại thức ăn đột ngột.,Chúc bạn chăm sóc bé tốt,BS. CK1. Lê Thị Hiền Nhi\nKhoa Vật lý trị liệu – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi tiêu nhiều lần(7-8 lần/ngày) phân có lẫn máu", "question": "Bé nhà em đi tiêu nhiều lần trong ngày(7-8) phân lỏng có lẫn máu. Bé còn đổ mồ hôi đầu,tóc vành khăn (chiếu liếm), bé ho ít thỉnh thoảng khi bú bé ho nên ọc sữa. Bé 7 tháng tuổi nặng 7,5kg. Bé ăn dặm bột ngọt 2 cữ/ngày, bé bú thêm sữa ngoài dutch baby 120ml/lan. Xin bác sĩ cho biết với tình hình bé như vậy thì bị vấn đề gì.", "answer": "Chào bạn,,,Nếu bé đi phân có máu thì bạn cần đưa bé đi khám bệnh. Bé có dấu hiệu bị còi xương, cần khám chuyên khoa Dinh dưỡng.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,,Phòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
